\documentclass{article} % Classe do documento (ajuste conforme necessário)
% Pacotes
\usepackage{amsmath} % Pacotes para matemáticos avançados
\usepackage{amssymb} % Pacotes para símbolos matemáticos
\usepackage{calc} % Permite cálculos aritméticos dentro do documento
\usepackage{cancel} % Desenha linhas de cancelamento para destacar termos simplificados
\usepackage[utf8]{inputenc} % Ativa a codificação UTF-8 para caracteres portugueses
\usepackage[portuguese]{babel} % Ativa o suporte ao idioma português 
\usepackage{lmodern} % Usa as fontes Latin Modern (recomendadas para português) 

\begin{document} % Corpo do documento (equação e explicações)
\title{Estudando funções matemáticas} % Título do documento
\author{ Deise Freire} % Nome
\date{\today} % Data do documento
\maketitle % Exibe título, autor e data
\textbf{Se $f\left( x \right) = \frac{x - 1}{x + 1}$, determine o valor de $y$ tal que: }
\[
y = \frac{f\left( x\right) - f\left( -x \right)}{1 + f\left(x \right) \bullet f\left( -x \right)}
\]
\begin{minipage}{.4\textwidth} % Defini a largura da primeira coluna (50% da largura total)
\begin{equation}
    f\left( x\right) = \frac{x - 1}{x + 1}
\end{equation}
\end{minipage}
\hfill % Espaço entre as colunas
\begin{minipage}{.4\textwidth} % Defini a largura da segunda coluna (50% da largura)
\begin{equation}
y = \frac{f\left(x \right) - f\left( -x \right)}{1 + f\left( x \right) \bullet f\left( -x \right)}
\end{equation}    
\end{minipage}
\[
\textbf{Cálculo de $f\left( -x\right)$: }
f\left(-x \right) = \frac{-x - 1}{-x + 1}
\Rightarrow f\left( -x \right) = \frac{- \left(x + 1 \right)}{-\left(x - 1 \right)}
\Rightarrow f\left( -x \right) = \frac{x + 1}{x - 1}
\]
\[
\text{Logo: }
y = \frac{f\left( x \right) - f\left( -x \right)}{1 + f\left( x \right) \bullet f\left( - x \right)}
\Rightarrow y = \frac{\frac{x - 1}{x + 1} - \frac{x + 1}{x - 1}}{1 + \frac{\cancel{x - 1}}{\cancel{x + 1}} \bullet \frac{\cancel{x + 1}}{\cancel{x - 1}} }
\Rightarrow y = \frac{\frac{\left(x - 1 \right)^{2} - \left(x + 1 \right)^{2}}{\left(x - 1 \right) \bullet \left(x + 1 \right)}}{x + 1}
\]
\[
y = \frac{\frac{\left(x^{2} - -2x +1 \right) - \left( x^{2} + 2x + 1 \right)}{x^{2} - 1}}{2}
\Rightarrow y = \frac{x^{2} - 2x + 1 - x^{2} - 2x - 1}{x^{2} - 1} \bullet \frac{1}{2}
\]
\[
\Rightarrow y = \frac{x^{2} - x^{2} - 2x - 2x + 1 - 1}{x^{2} - 1} \bullet \frac{1}{2}
\Rightarrow y = \frac{\cancel{x^{2}} - \cancel{x^{2}} - 2x - 2x + \cancel{1} - \cancel{1}}{x^{2} - 1} \bullet \frac{1}{2}
\]
\[
y = \frac{-4x}{2 \bullet \left(x^{2} - 1 \right)}
y = \frac{-2x}{\left( x^{2} - 1 \right)}
\]
\[
\Rightarrow y = \frac{-2x}{- \left(1 - x^{2} \right)}
\Rightarrow y = \frac{2x}{1 - x^{2}}
\]
\end{document}
